<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-12-29T13:13:05+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Блог rvrfall</title><subtitle>Мысли и тексты на темы, связанные с наукой и технологиями</subtitle><entry><title type="html">Чернобыль 2019</title><link href="http://localhost:4000/trips/2019/09/15/chernobyl.html" rel="alternate" type="text/html" title="Чернобыль 2019" /><published>2019-09-15T11:23:06+01:00</published><updated>2019-09-15T11:23:06+01:00</updated><id>http://localhost:4000/trips/2019/09/15/chernobyl</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/trips/2019/09/15/chernobyl.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/1.jpg&quot; alt=&quot;1&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как я уже писал, на этой неделе я был в командировке в Киеве. Кроме всего прочего, наша компания предложила организованный тур в Чернобыльскую зону отчуждения, и я разумеется согласился — ведь это безумно интересно и, к тому же, абсолютно безопасно для здоровья.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Многим, наверное, интересны конкретные цифры, и когда речь заходит о радиации, большинство вспомнит такие единицы, как микрорентгены или микрозиверты в час — единицы измерения ионизирующего излучения, в основном, конечно, гамма-излучение, как наиболее проникающее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот, в большинстве мест, где водят туристические группы, собственно ионизирующее излучение всего лишь в несколько раз выше естественной нормы (0.2-0.3 мкЗв/ч) — от 1.5 до 5мкЗв/ч, такие же значения дозиметр покажет внутри самолёта на высоте около 10-11 км над землей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/2.jpg&quot; alt=&quot;2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главную опасность в текущее время в Зоне таят в себе мелкие частицы радиоактивной пыли, которые случайно могут попасть на кожу, или, что гораздо хуже — внутрь организма в процессе дыхания или принятия пищи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, количество таких частиц сегодня в основных местах ничтожно, но вероятность всё равно есть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно с этим связаны основные меры безопасности: нужно одевать максимально закрытую одежду (чтобы в случае чего её отмыть или в крайнем случае оставить внутри Зоны), запрещено есть на открытом воздухе, ну и понятно, что категорически запрещено есть ягоды, грибы, пить местную воду и т.п.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/3.jpg&quot; alt=&quot;3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно поэтому Зона останется таковой надолго: жить, работать, ходить и фотографировать тут можно безопасно (уровень ионизирующего излучения во многих местах обычный, около 0.2-0.3мкЗв/ч), а вот выращивать продукты питания и сидеть на земле или играть в песочнице нельзя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/4.jpg&quot; alt=&quot;4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Музей автоматической техники, которую пытались использовать, включая Луноход. Эффективность была разной, но в целом невысокой 
&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/5.jpg&quot; alt=&quot;5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/6.jpg&quot; alt=&quot;6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;-немецкий-робот-для-разминирования-справа-&quot;&gt;&lt;center&gt; Немецкий робот для разминирования (справа) &lt;/center&gt;&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/7.jpg&quot; alt=&quot;7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/8.jpg&quot; alt=&quot;8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;-пожарная-часть-откуда-приехали-первые-пожарные-&quot;&gt;&lt;center&gt; Пожарная часть, откуда приехали первые пожарные &lt;/center&gt;&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Собственно, город Чернобыль никакого отношения к станции особенно не имел, станцию начали строить около него и назвали его именем. Будущие атомщики жили в городе Припять, который, в свою очередь был образцом советского города: молодое образованное население, средний возраст жителей 26 лет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/9.jpg&quot; alt=&quot;9&quot; /&gt;
В Припяти до последних лет была база работников станции, но сейчас почти всё перенесли в город Чернобыль — там есть магазины, столовые, жилые дома. Википедия подсказывает, что в 2017 году там жило 670 человек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Припяти очень хорошо видно, что природа очень быстро забирает себе обратно территорию&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/10.jpg&quot; alt=&quot;10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;-центральная-площадь-и-гостиница-&quot;&gt;&lt;center&gt; Центральная площадь и гостиница &lt;/center&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/11.jpg&quot; alt=&quot;11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;-вид-с-неё-же-на-ресторан-&quot;&gt;&lt;center&gt; Вид с неё же на ресторан &lt;/center&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/12.jpg&quot; alt=&quot;12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;-парк-аттракционов-&quot;&gt;&lt;center&gt; Парк аттракционов &lt;/center&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/13.jpg&quot; alt=&quot;13&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;-универмаг-&quot;&gt;&lt;center&gt; Универмаг &lt;/center&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/14.jpg&quot; alt=&quot;14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;-советские-артефакты&quot;&gt;&lt;center&gt; Советские артефакты&lt;/center&gt;&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Заброшенный детский садик (недалеко от Чернобыля):
&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/15.jpg&quot; alt=&quot;15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Некоторые известные места заметно фонят (одна минута, проведённая вблизи, эквивалентна 10 съеденным &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B9_%D1%8D%D0%BA%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D1%82&quot;&gt;бананам&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/16.jpg&quot; alt=&quot;16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Печально известный Рыжий лес — справа на фотографии ниже. Основное облако после аварии ушло на него, там были запредельные цифры (жителям Припяти здорово повезло, что ветер дул не в их сторону). Тот лес вскоре захоронили, вырос новый, но даже сейчас если углубиться на 400-500 метров, то доза излучения будет измеряться в миллизивертах (мЗв)— в 10000 раз больше нормы, без защитного снаряжения там ходить нельзя&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/17.jpg&quot; alt=&quot;17&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;-около-знака-около-5мкзв-опять-таки-как-в-самолёте&quot;&gt;&lt;center&gt; (около знака около 5мкЗв, опять-таки как в самолёте)&lt;/center&gt;&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/18.jpg&quot; alt=&quot;18&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно там я понял, насколько может быть страшна радиация — она не ощущается никакими органами чувств, её не видно, не слышно, с виду это обыкновенный лес средней полосы, но идти туда смертельно опасно. Если бы не писк дозиметров и не знаки опасности, ничем не примечательный пейзаж&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Говорят, в 1986 году людям было очень тяжело это осознать, т.к. многие еще помнили годы немецкой оккупации, когда падали бомбы и взрывались снаряды. Тут же ничего этого нет, а опасность ничуть не меньше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Здание четвертого энергоблока. Недавно усилиями более 40 стран воздвигли новый герметичный саркофаг, главное назначение которого — закрыть реактор, пока его будут обстоятельно разбирать, включая предыдущий бетонный саркофаг (он там внутри)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/20.jpg&quot; alt=&quot;19&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;-сейчас-фон-там-около-15мкзвч-до-этого-саркофага-был-примерно-5мкзвч&quot;&gt;&lt;center&gt; (Сейчас фон там около 1.5мкЗв/ч, до этого саркофага был примерно 5мкЗв/ч)&lt;/center&gt;&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Туристов, конечно, довольно много. Только в эту субботу там было 1500 человек, а с начала года Зону посетило больше 80 тысяч. Не последнюю роль в этом сыграл недавний сериал от HBO, существенная часть туристов — иностранцы. Сериал, кстати, хороший :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На выходе из 10- и 30-километровой зоны нужно пройти вот такой тест. Если система покажет радиоактивную грязь, то её придётся удалять, возможно вместе с одеждой :) Из нашей группы все прошли без проблем, да и в целом вероятность поймать частичку очень низка. Однако, по разговорам с коллегами, эти три секунды между проверкой и результатом вызывали бурю эмоций :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/21.jpg&quot; alt=&quot;21&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неподалёку от станции расположен всепланетный радар пуска ракет, о котором я как-то давал ссылку. Вкратце — было желание «заглядывать» за горизонт посредством коротких волн и отражения от ионосферы, но радар толком так и не заработал — точность была явно недостаточной, чтобы принять обоснованное решение об ответном ударе, поэтому после аварии 1986 года инженеры наверняка вздохнули с облегчением, т.к. больше такие радары никто и нигде не строил — видимо, идея не оправдала себя&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/22.jpg&quot; alt=&quot;22&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Радар 150 метров в высоту (соседняя часть 100 метров), представляет собой активную фазированную антенную решетку, и он кстати не был излучающим; впрочем, это не мешает распространять басни о том, что это психотронное оружие и всё такое.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/23.jpg&quot; alt=&quot;23&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пускать сюда начали буквально недавно, не упустите возможность. По словам экскурсовода, это мог бы быть очень полезный источник металла (во всей Чернобыльской зоне металл отмывают от радиоактивной пыли и переиспользуют, сам по себе он не фонит), но обрушение подобной конструкции вызовет небольшое землетрясение, и никто не хочет брать на себя такую ответственность. Никакие инженеры за ним тоже не следят, поэтому упадёт он внезапно (а рано или поздно это обязательно случится)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конструкция, конечно монументальная&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/chernobyl/24.jpg&quot; alt=&quot;24&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этом месте однодневная экскурсия заканчивается. Всем рекомендую!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Про работу мозга и моделирование пространства</title><link href="http://localhost:4000/thoughts/2019/03/29/brain-modelling.html" rel="alternate" type="text/html" title="Про работу мозга и моделирование пространства" /><published>2019-03-29T10:23:06+00:00</published><updated>2019-03-29T10:23:06+00:00</updated><id>http://localhost:4000/thoughts/2019/03/29/brain-modelling</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/thoughts/2019/03/29/brain-modelling.html">&lt;p&gt;Про работу мозга и моделирование пространства
В данный момент перечитываю книгу Криса Фрита “Мозг и душа”. Набрёл на очень интересную, на мой взгляд, мысль.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для начала небольшое вступление, как работает наш мозг в плане обработки информации от органов чувств:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Наше восприятие зависит от априорных убеждений. Это не линейный процесс, вроде тех, в результате которых возникают изображения на фотографии или на экране телевизора. Для нашего мозга восприятие – это цикл. Если бы наше восприятие было линейным, энергия в виде света или звуковых волн достигала бы органов чувств, эти послания из окружающего мира переводились бы на язык нервных сигналов, и мозг интерпретировал бы их как объекты, занимающие определенное положение в пространстве. Именно этот подход и сделал моделирование восприятия на компьютерах первого поколения такой сложной задачей. Мозг, пользующийся предсказаниями, делает все почти наоборот. Наше восприятие на самом деле начинается изнутри – с априорного убеждения, которое представляет собой модель мира, где объекты занимают определенное положение в пространстве. Пользуясь этой моделью наш мозг может предсказать, какие сигналы должны поступать в наши глаза и уши. Эти предсказания сравниваются с реальными сигналами, и при этом, разумеется, обнаруживаются ошибки. Но наш мозг их только приветствует. Эти ошибки учат его восприятию. Наличие таких ошибок говорит ему, что его модель окружающего мира недостаточно хороша. Характер ошибок говорит ему, как сделать модель, которая будет лучше прежней. В итоге цикл повторяется вновь и вновь, до тех пор пока ошибки не станут пренебрежимо малы. Для этого обычно достаточно всего нескольких таких циклов, на которые мозгу может потребоваться лишь 100 миллисекунд.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, мы, открывая шкаф, уже примерно представляем, что там может быть внутри. И раз за разом видя содержимое совершенно разных шкафов в своей жизни закрепляем этот опыт – в нашей модели мира все внутренности шкафов устроены особенным образом, это здорово экономит время и мозговые ресурсы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нужно не забывать о том, что мы воспринимаем мир не таким, какой он есть на самом деле, а лишь его модель, в чем-то очень подробную, а где-то очень приблизительную. Эта модель постоянно изменяется и улучшается. Скажем, если кто-то потеряет один глаз, его восприятие довольно быстро научится работать без стереозрения, пасуя на некоторых сложных задачах вроде игры в настольный теннис, но будет достаточно эффективной, чтобы комфортно жить и работать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ошибки восприятия, мешающие, например, ходить, будут быстро отбраковываться, т.к. уметь ходить – жизненно важно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И на этом моменте я снова хочу процитировать автора этой замечательной книги:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Для нашего взаимодействия с окружающим миром неважно, верна ли построенная нашим мозгом модель. Важно только одно – работает ли она. Позволяет ли она действовать адекватно и прожить еще один день? В целом да, позволяет”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Т.е. если кто-то верит в какого-нибудь бога, или в лунный заговор, или в то, что земля плоская – такие ошибки моделей никак не будут исправлены “автокоррекцией”, т.к. они по большому счёту почти не влияют на качество жизни. Ну что случится, если вы кому-нибудь скажете, что вы убеждены, что программы “Апполон” не было? В нашем вежливом мире большинство скорее всего пожмёт плечами или промолчит. Никто не будет показывать на вас пальцем и говорить, что вы идиот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно поэтому наш прекрасный мозг, который может решить сложнейшую задачу типа “поймать мячик на лету”, откровенно пасует перед различными “вирусами”, искривляющими модель мироздания, но не сильно мешающим основной задаче – находить питание, успешно зарабатывать и т.д. Вот так дурость живёт и распространяется :)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Про работу мозга и моделирование пространства В данный момент перечитываю книгу Криса Фрита “Мозг и душа”. Набрёл на очень интересную, на мой взгляд, мысль.</summary></entry></feed>